老鼠烏托邦實驗

1968 年代 7 月，有一個名為「老鼠烏托邦」的社會學實驗，係由約翰·卡爾霍恩（John. B. Calhoun) 創造。

係實驗中，最初人口迅速增長，每 55 天小老鼠的數量就翻倍。

人口在第 315 天達到 620 人，此後人口增長顯著下降，僅每 145 天增加一倍，而 最後一個出生存活的在第 600 天。

即使實驗設置允許多達 3840 隻小鼠的空間，但總人口只有 2200 隻小鼠，在第 315 天和第 600 天之間的時期，每隻老鼠在鼠群中的社會地位大亂，在行為中的失常如下: 老鼠密度達到高峰後，群體裡出現了異常的暴力，同類相食，性交混亂，或者完全不 爭 鬥不性交的現象。

公鼠密度過大爭鬥激烈。失敗的公鼠們失去了社會地盤就開始社交迴避，也不 保 護地盤，這樣母鼠就要挺身而出保衛地盤，母鼠性別角色混亂，開始跟公鼠一樣暴力以 及爭奪社會地盤，它們不再傾心照顧小鼠，很多母鼠將小鼠拋棄，小鼠先被爸爸拋棄， 然後被媽媽拋棄，再被社會群體拋棄，它們根本都不知道怎麼做一隻正常的老鼠，在社 會裡怎麼生活，上一代的攻擊、迴避等壞行為會傳遞給下一代，一直到 600 天的時候， 情況更是激烈，同類互吃、媽媽吃小孩、公鼠互相交配，同時嬰兒死亡率也開始上 升， 最高時達到 96%。

社交迴避的公鼠等大家都睡覺時才出來活動和吃東西，更別提求偶 交配了。雖然有鼠類的身體但是沒有鼠類的行為，在 600 天后，社會崩潰繼續，人口下 降到滅絕。在此期間女性停止繁殖，他們的男性同行完全退出，從不參與求偶或戰鬥， 他們吃飯，睡覺和裝扮自己，這些不戰鬥，身上沒有疤痕的這些公鼠，他們被稱為”Th e Beautiful Ones”。

於是，整個鼠群就停止交配、增長了，而這個老鼠烏托邦終於在600 多天時告終， 剩下的老鼠也再也沒辦法回到正常狀態了。

卡爾霍恩看到小鼠人口的命運隱喻人潛在的命運。他 將 社會崩潰描述為“第二次死 亡 ” ， 當所有可用的空間被採取，所有的社會角色 充滿競爭和個人的壓力將導致複雜 的 社 會 行為的完全崩潰，最終導致人口的滅亡。

而家世界同性戀主義同埋女權主義既掘起，咁下一步係咩？

利申：兩個都唔反對，係隻唔守護地盤既公鼠。

所以一定有打仗

If you want peace, prepare for war

基佬:唔可以拎老鼠同人比